\section{Antecedentes de la Empresa y Análisis de Brechas (AS-IS)}

Textiles y Confecciones Atlas E.I.R.L. es una microempresa formalizada que cuenta con una trayectoria sólida y sostenida en más de 35 años de experiencia ininterrumpida en el rubro textil. Su sede principal y único Hub operativo se ubica estratégicamente en la calle Deán Valdivia N.° 321, en el Cercado de Arequipa. La empresa se especializa de forma exclusiva en la comercialización y distribución (venta minorista y mayorista) de indumentaria deportiva (camisetas, buzos, ropa técnica) y artículos o equipamiento complementario (balones, trofeos, implementos de entrenamiento) para diversas disciplinas. 

Previo a la ejecución del presente proyecto cofinanciado por ProInnóvate, el diagnóstico situacional reveló que la operatividad interna había alcanzado su límite de eficiencia. La empresa dependía de flujos de trabajo altamente manuales, desconectados y sostenidos por la memoria de los fundadores. Se identificaron tres categorías principales de brechas que fundamentaron la necesidad de intervención:

\subsection{Brechas Tecnológicas y de Operaciones}
El proceso de venta presencial operaba bajo un esquema de "opacidad de inventario". La empresa no disponía de un software para el control de stock en tiempo real, lo que ocasionaba desajustes graves entre lo que se ofrecía al cliente y lo que realmente existía en el almacén físico. Los datos clave de ventas y stock estaban dispersos en cuadernos y hojas de cálculo manuales aisladas, sin respaldo en la nube, dificultando la consulta rápida desde el mostrador. 

Adicionalmente, se evidenció una infraestructura mínima y desconectada: la empresa dependía de una única computadora (PC) y un solo celular corporativo. El portal de facturación operaba de forma totalmente aislada, obligando al personal a registrar la misma información varias veces (doble o triple digitación). Aunque la dimensión de "Operaciones Financieras Digital" alcanzó una calificación de 'MEDIO' (al ofrecer boletas electrónicas y pagos por internet/transferencias), el 'core' de la cadena de suministro estaba catalogado con nivel 'BAJO' por la ausencia de pronósticos de demanda y centralización de proveedores.

\subsection{Brechas de Procesos y Flujo de Atención}
El diagnóstico señaló ineficiencias críticas en los procesos manuales. La verificación de existencias para responder consultas (especialmente de provincias lejanas) se realizaba de forma visual, obligando al asesor a caminar hasta los estantes del almacén, consumiendo un tiempo de entre 45 a 60 minutos por proforma y generando cuellos de botella severos en la atención. 
La pérdida de información y falta de trazabilidad impedía tener un historial digital de ventas y rotación de productos (Sell-Through). Asimismo, la validación de precios y disponibilidad dependía excesivamente de la memoria o supervisión directa de la Gerencia, limitando la autonomía y agilidad de los vendedores. En la gestión con proveedores, los pedidos se realizaban informalmente mediante mensajes de WhatsApp, sin proyecciones basadas en datos para evitar quiebres de stock.

\subsection{Brechas en Marketing, Capital Humano y Competitividad}
La estrategia de marketing digital era incipiente. Se utilizaban las redes sociales (Facebook) y un número de WhatsApp de forma muy básica y reactiva, careciendo por completo de un catálogo digital estructurado y de pauta publicitaria (ads) para captar activamente a clubes deportivos regionales en Cusco y Puno. 
El personal, a su vez, no había recibido capacitación formal técnica en el uso de herramientas de gestión de inventarios ni en atención al cliente digital profesional, lo que exacerbaba el impacto en los costos, traduciéndose en capital de trabajo inmovilizado y pérdida progresiva de clientes (instituciones y clubes) frente a competidores regionales más ágiles que ya manejaban catálogos actualizados por móvil y ventas automatizadas.
