\section{Objetivos del Plan de Implementación}

El plan de implementación para Textiles y Confecciones Atlas E.I.R.L. tiene como objetivo central y estratégico la transformación digital de su modelo de comercialización. Esto se logra mediante la adopción exclusiva de un sistema digital de gestión de inventarios y ventas en la nube (SaaS), y el fortalecimiento de su presencia comercial a través de un programa de marketing estratégico. Con ello, se busca optimizar la eficiencia operativa, centralizar la información de stock y potenciar drásticamente las ventas regionales.

\subsection{Componentes Clave y Ruta Estratégica}
El proyecto se estructuró bajo una priorización secuencial progresiva. La \textbf{Prioridad Principal (Gestión Interna)} consistió en estabilizar el control de inventarios, bajo la premisa lógica de que "no se puede vender más si no se sabe con exactitud qué hay en el almacén". Seguidamente, se ejecutó el \textbf{Complemento Estratégico (Crecimiento Externo)}, lanzando el programa de marketing digital para asegurar que la demanda generada pudiera ser atendida con eficiencia operativa.

\subsection{Objetivos Específicos y Metas Esperadas (KPIs Formales)}
Para garantizar la trazabilidad del proyecto en el primer semestre (Línea base abril 2026 - Meta final junio 2026), se establecieron los siguientes Indicadores Clave de Éxito documentados en el Plan:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Reducir en un 15\% los errores de inventario:} 
    \begin{itemize}
        \item \textit{Indicador de Éxito:} Exactitud de Inventario (Coincidencia entre stock físico y digital).
        \item \textit{Línea Base:} 0\% (Registro puramente manual en cuadernos sin respaldo digital).
        \item \textit{Meta Final:} \textbf{75\% mínimo de coincidencia}, verificado mediante reportes comparativos de cierre de stock del sistema POS.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Mejorar en un 10\% los tiempos de respuesta y entrega:} 
    \begin{itemize}
        \item \textit{Indicador de Éxito:} Tiempo de Respuesta promedio a consultas de stock (provincias).
        \item \textit{Línea Base:} 45 - 60 Minutos (Depende de verificación física visual en estantes).
        \item \textit{Meta Final:} \textbf{< 5 Minutos} (Consulta inmediata en la base de datos), verificado mediante logs de atención y capturas del sistema.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Incrementar la presencia digital en un 15\%:} 
    \begin{itemize}
        \item \textit{Indicador de Éxito:} Omnicanalidad (Número de canales oficiales activos y profesionales) y Crecimiento de Alcance.
        \item \textit{Línea Base:} 0 Canales oficiales con identidad / < 0 consultas por mes (Atención informal).
        \item \textit{Meta Final:} \textbf{2 Canales oficiales} con identidad corporativa activa y \textbf{> 5 consultas efectivas al mes} provenientes de canales digitales, verificado mediante Métricas de Meta Business Suite y WhatsApp Business.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Optimizar la toma de decisiones:} 
    \begin{itemize}
        \item \textit{Indicador de Éxito:} Reportabilidad (Frecuencia de análisis de rotación de artículos deportivos).
        \item \textit{Línea Base:} Nula / Empírica (Decisiones basadas en conteo visual y memoria).
        \item \textit{Meta Final:} Generación de un \textbf{Reporte Semanal Automático} de productos estrella, mediante los dashboards generados por el software de gestión.
    \end{itemize}
\end{itemize}
