\section{Alcance del Proyecto y Delimitación Técnica}

El proyecto se diseñó con un enfoque altamente pragmático y acotado a la realidad de una microempresa, garantizando que la solución tecnológica se adaptara a la infraestructura existente (una computadora y un teléfono celular) y al nivel de madurez digital del equipo humano (42.67\%). 

El alcance del proyecto comprende la transformación directa del flujo comercial y logístico de la tienda principal y almacén, ubicados en Arequipa, estructurándose en las siguientes dimensiones de intervención:

\subsection{Procesos y Áreas Impactadas (Dentro del Alcance)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Dimensión Operativa y Logística:} Mapeo, saneamiento de datos y digitalización completa del inventario físico (prendas, calzado, balones, accesorios, trofeos). Abarca desde la recepción automatizada del proveedor hasta el control de salidas y despachos, garantizando la trazabilidad en tiempo real.
    \item \textbf{Dimensión Comercial (Punto de Venta - POS):} Configuración y despliegue de una interfaz de ventas rápida para el mostrador. Esto incluye la creación del directorio digital de clientes (CRM básico), configuración de listas de precios mayoristas/minoristas y la emisión de recibos de control interno integrados al descargo automático de stock.

    \item \textbf{Dimensión Organizacional y Gestión del Cambio:} Programa intensivo de formación y entrenamiento práctico ("hands-on") dirigido a los 5 a 7 colaboradores del área de ventas y almacén, dotándolos de manuales y protocolos de seguridad de la información.
\end{itemize}

\subsection{Limitaciones y Exclusiones (Fuera del Alcance)}
Para evitar sobrecostos o deudas técnicas innecesarias, se excluyeron explícitamente los siguientes elementos del proyecto:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Desarrollo de Software a la Medida (Custom Code):} El proyecto adoptó un enfoque estrictamente "Out-of-the-Box", utilizando la plataforma de Software como Servicio (SaaS) Odoo Online, preexistente y probada en la industria. No se financió programación personalizada.
    \item \textbf{Módulos de Manufactura (MRP):} Al ser Atlas una empresa netamente comercializadora y distribuidora, no se implementaron sistemas de control de producción, corte de tela ni gestión de talleres de confección.
    \item \textbf{Hardware y Servidores Locales:} Toda la arquitectura se desplegó en la nube (Cloud) de Odoo. No se adquirieron servidores físicos in-house, racks ni infraestructuras de red complejas, minimizando los costos de mantenimiento y mitigando los riesgos de ciberseguridad locales.
\end{itemize}
