\section{Plan de Capacitación y Gestión del Conocimiento}

El diagnóstico inicial fue contundente: el personal no había recibido capacitación formal técnica previa en herramientas de inventarios ni en atención digital al cliente. Para evitar el abandono de la plataforma tecnológica y consolidar la transformación, el plan de capacitación se consideró una piedra angular dentro del cronograma. 

La transferencia de conocimiento se diseñó para ser absolutamente práctica e in-situ, orientada a que el registro digital sea instintivo y reemplace por completo los cuadernos desde el primer día operativo (el Go-Live).

\subsection{Entrenamiento Operativo para el Personal de Ventas y Almacén}
Se desarrollaron sesiones focalizadas directamente en la PC del mostrador de la tienda:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Digitalización y Registro:} Entrenamiento práctico en la digitalización inicial de productos, aprendiendo a registrar tallas, modelos, precios, y la ejecución precisa de ingresos de mercadería al sistema.
    \item \textbf{Dominio del Punto de Venta (POS):} Capacitación sobre el flujo diario en el mostrador: cómo realizar ventas ágiles, cómo generar recibos o comprobantes y cómo realizar cierres de caja (garantizando que la conexión a internet sea estable durante las transacciones).
    \item \textbf{Análisis para Gerencia:} Formación de los responsables y la Gerencia General en el acceso y lectura de los dashboards estratégicos para la toma de decisiones de compra a proveedores.
\end{itemize}

\subsection{Formación en Atención Omnicanal}
Para potenciar la estrategia de Marketing Digital, el equipo interno (Responsable de Marketing/Ventas) recibió formación en herramientas de comunicación:
\begin{itemize}
    \item Actualización y gestión básica del Catálogo Digital en WhatsApp Business y perfiles sociales.
    \item Respuestas eficientes y envío de proformas a los clientes de provincias a partir de los requerimientos captados en Meta Business Suite, utilizando el stock real como principal argumento de venta (sin tiempos de espera de 45 minutos).
\end{itemize}

\subsection{Entregables y Documentación Final de Soporte}
Como parte de los compromisos documentales, el consultor y proveedor tecnológico entregó un acervo de activos de conocimiento diseñados para facilitar la operación diaria (Onboarding futuro) y garantizar la autonomía técnica de la empresa:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Manuales de Usuario y Videotutoriales:} Guías prácticas visuales que explican el funcionamiento del POS y el módulo de Inventarios.
    \item \textbf{Documentación Técnica y de Configuración:} Lineamientos de ciberseguridad para la protección de datos de clientes y pautas para futuros mantenimientos.
    \item \textbf{Actas de Seguimiento, Control y Cierre:} Registros formales de los acuerdos alcanzados en cada Sprint y ajustes validados por la gerencia de Textiles Atlas a lo largo de los 6 meses, otorgando plena trazabilidad a la inversión.
\end{itemize}
