\section{Conclusiones Finales}

A partir del análisis profundo de los resultados documentados y los KPIs alcanzados, el presente Proyecto cofinanciado bajo el Contrato N° 954-PROINNOVATE-IMTEMD-2025 marca un hito decisivo en la evolución estratégica de Textiles y Confecciones Atlas E.I.R.L. Se establecen las siguientes conclusiones formales:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Viabilidad en la Ejecución y Sostenibilidad Comprobada:} El plan ha demostrado ser plenamente ejecutable y sustentable al basarse en una arquitectura tecnológica ligera (SaaS/Cloud de Odoo). Al evitar infraestructuras de red complejas (servidores físicos), la solución se ha adaptado a la capacidad técnica y financiera actual de la MYPE, garantizando la continuidad del negocio.
    
    \item \textbf{Transformación del Capital Histórico:} La implementación digital ha permitido orientar los activos más valiosos de la empresa —sus 35 años de prestigio, conocimiento técnico en indumentaria deportiva y el liderazgo comprometido de su gerencia— hacia un modelo operativo moderno. La experiencia histórica ha sido finalmente capitalizada en canales digitales.
    
    \item \textbf{Eficiencia Operativa Validada ("Single Source of Truth"):} Se ha resuelto el núcleo de la problemática histórica detectada en el Diagnóstico Situacional: el descontrol logístico. La puesta en marcha del sistema POS con Inventario en la nube eliminó definitivamente la dependencia de los registros manuales (cuadernos), mitigando de manera drástica el riesgo de error humano y la inmovilización del capital de trabajo.
    
    \item \textbf{Viabilidad Temporal y Cumplimiento de Hitos (Scrum):} El cronograma de 6 meses resultó realista y consistente. La metodología ágil escalada cumplió la promesa de otorgar a Atlas resultados tangibles desde el segundo mes (Fase 2 de Configuración), asegurando el retorno de la inversión de S/ 57,143.00 de manera temprana.
    
    \item \textbf{Transformación hacia el Liderazgo Regional B2B:} Textiles Atlas ha trascendido el modelo pasivo de "tienda tradicional". La conjunción entre la logística interna optimizada (consultas en 5 minutos) y un Marketing Digital robusto en redes sociales, posiciona hoy a la empresa como una comercializadora de alto impacto capaz de atender, captar y fidelizar la demanda institucional de Arequipa, Cusco y Puno con precisión, rapidez y profesionalismo visual.
    
    \item \textbf{Resiliencia y Ventaja Competitiva Integral:} Este proyecto no ha constituido una mejora aislada o cosmética. Representa la base de un ecosistema digital sólido que eleva el Nivel de Madurez (originalmente estancado en 42.67\%) y garantiza la resiliencia competitiva estructural frente a los grandes almacenes, plataformas informales de réplicas y competidores modernos del sur del Perú.
\end{itemize}
