\section{Recomendaciones Estratégicas y Hoja de Ruta Continua}

Con el objetivo primordial de consolidar la transformación digital y sostener la competitividad adquirida, se emiten las siguientes recomendaciones estructuradas en los tres horizontes temporales definidos en el Plan original:

\subsection{A Corto Plazo: Adopción y Confianza Plena en el Sistema}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Disciplina Total de Registro ("Zero Cuadernos"):} Es fundamental mantener el entrenamiento y la supervisión rigurosa sobre el personal de ventas para que el uso del software (POS) sea verdaderamente instintivo. Se debe asegurar diariamente que el registro digital reemplace totalmente el uso de libretas manuales o anotaciones esporádicas, sin importar el flujo o carga de clientes en la tienda física.
    \item \textbf{Estabilidad Operativa:} La Gerencia debe garantizar, mediante planes de contingencia, que la computadora de ventas (PC) y la conexión a Internet permanezcan 100\% estables. La caída de estos servicios podría generar retrocesos técnicos y forzar al equipo a recaer en procesos analógicos inseguros.
    \item \textbf{Control de Calidad del Inventario (Data Quality):} Mantener auditorías regulares para asegurar que la carga periódica de nuevos productos (tallas, modelos y actualización de precios) sea siempre exacta. Esto es el pilar indispensable para preservar la "confianza ciega" del equipo en los reportes de Odoo.
\end{itemize}

\subsection{A Mediano Plazo: Optimización de Compras y Expansión Digital}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Poder de Negociación Logística:} Se aconseja encarecidamente utilizar los reportes automatizados de ventas y los dashboards de rotación para renegociar activamente mejores precios por volumen con los proveedores nacionales, centrándose exclusivamente en aquellos artículos deportivos y uniformes que las métricas señalen como de alta rotación, evitando las decisiones intuitivas.
    \item \textbf{Marketing Geofocalizado (B2B):} Invertir continuamente en pauta publicitaria (Ads en Meta y TikTok) dirigida de forma específica a los directivos de clubes deportivos y organizadores de ligas en Cusco y Puno. Esta estrategia maximizará el valor del Catálogo Digital como principal herramienta interactiva de cierre de ventas remotas.
    \item \textbf{Remarketing Promocional:} Implementar procesos estructurados para explotar la base de datos de clientes unificada (CRM), enviando proactivamente promociones masivas o personalizadas a través de WhatsApp en sintonía con las temporadas deportivas (Campaña Verano, Campaña Escolar, Ligas de Invierno).
\end{itemize}

\subsection{A Largo Plazo: Innovación y Proyección Nacional}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Analítica Predictiva de Demanda:} Evolucionar hacia el estudio técnico de las tendencias de compra estacionales. Esto permitirá a la empresa anticipar (pronosticar) de manera proactiva los niveles de stock necesarios antes de que inicien las campañas fuertes o los campeonatos regionales, logrando una ventaja logística de semanas frente a la competencia.
    \item \textbf{Expansión Física Sistematizada:} Evaluar financieramente la viabilidad para la apertura de nuevos puntos de venta físicos y/o un centro de distribución netamente mayorista en la región sur. Dichas sucursales deberán conectarse, desde el "Día 1", bajo la misma plataforma digital centralizada y arquitectura SaaS actual.
    \item \textbf{Cultura de Capacitación Continua:} Para sostener la ventaja competitiva obtenida, la organización debe institucionalizar la capacitación. Es fundamental mantener a los colaboradores y a los nuevos contratados (onboarding) actualizados en el uso de las últimas herramientas de atención digital al cliente y las actualizaciones propias del ecosistema tecnológico (SaaS/CRM).
\end{itemize}
