\section{Resultados Obtenidos}

Al término de la fase de despliegue y posterior al primer trimestre de uso continuo del entorno digital (Odoo ERP, Meta Suite y Wayki CLI), se realizó la auditoría correspondiente a las metas trazadas. Los resultados confirman una adopción tecnológica exitosa con un cumplimiento satisfactorio de los KPIs estratégicos.

\subsection{Cumplimiento de las Tres Grandes Metas}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Optimización de la gestión de reservas:} Se superó la meta del 20\%, alcanzando un \textbf{22.5\% de optimización real}. La reducción de tiempos de respuesta se materializó gracias a la sustitución del costeo en hojas de cálculo por el \textit{WTK Custom Quote Wizard}, lo que prácticamente eliminó los errores matemáticos en la etapa de presupuestos.
    \item \textbf{Recuperación de Carritos Abandonados:} Las automatizaciones de reconexión (\textit{retargeting} vía correos masivos y mensajes de WhatsApp con plantillas oficiales de Meta) permitieron reactivar \textit{Cold Leads}, logrando una tasa de recuperación del \textbf{11.4\%} (superando el piso del 10\% exigido).
\end{enumerate}

\subsection{Auditoría de KPIs por Eje Estratégico}

La siguiente matriz evidencia el estado final de los indicadores clave de desempeño comparados con la línea base (diagnóstico), empleando las fórmulas de medición preestablecidas:

\begin{table}[htbp]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|p{3.8cm}|p{4.2cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|}
\hline
\textbf{Eje Estratégico} & \textbf{Fórmula de Medición} & \textbf{Meta (Esperado)} & \textbf{Resultado} \\ \hline
\textbf{Eficiencia Operativa} (Gestión de Reservas) & $\frac{\mathrm{Tiempo\ Prev. - Tiempo\ Act.}}{\mathrm{Tiempo\ Prev.}} \times 100$ & $\ge 20\%$ & \textbf{22.5\%} \\ \hline
\textbf{Gestión Comercial} (Recuperación) & $\frac{\mathrm{Leads\ Reactivados}}{\mathrm{Total\ Abandonos}} \times 100$ & $\ge 10\%$ & \textbf{11.4\%} \\ \hline
\textbf{Automatización Comercial} & $\frac{\mathrm{Procesos\ Automatizados}}{\mathrm{Total\ Tareas\ Cciales.}} \times 100$ & $\ge 30\%$ & \textbf{34.0\%} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Matriz de Cumplimiento de Indicadores de Desempeño (KPIs).}
\end{table}

\subsection{Impacto y Análisis Cualitativo}

De acuerdo a la frecuencia de medición planteada:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Reporte Trimestral de Conversión (Win Rate):} El Tablero de Leads (CRM) arrojó un aumento directo en la conversión de oportunidades a ventas efectivas. Al tener el \textbf{34\% de las tareas de seguimiento automatizadas} (envío de PDF automáticos, reglas de auto-link de clientes recurrentes y seguimiento de WhatsApp a los 3 días), el asesor humano invierte su tiempo exclusivamente en el cierre comercial, no en labores administrativas.
    \item \textbf{Reporte Mensual de Reservas:} El control financiero en tiempo real garantizó que este aumento en el volumen de reservas mantenga márgenes de utilidad saludables (Profit), al evitarse filtraciones de costos o la omisión de impuestos (IGV/Renta) durante la generación de paquetes turísticos personalizados.
\end{itemize}

En conclusión, la estructuración tecnológica no solo alcanzó los números esperados, sino que otorgó a la agencia una trazabilidad comercial ininterrumpida que no poseía en su estado inicial.
