\section{Introducción}

El presente informe de implementación documenta el proceso de adopción, configuración y puesta en marcha del sistema de gestión en la nube basado en la plataforma Odoo para la empresa Machu Picchu Exclusive Tours E.I.R.L.. El objetivo central es digitalizar y optimizar los flujos críticos de gestión comercial y operativa, mejorando la seguridad de la información y la trazabilidad de los servicios ofrecidos.
\\
\\
Machu Picchu Exclusive Tours es una agencia de viajes cusqueña fundada en 2015, especializada en el sector de turismo receptivo de lujo y aventura con más de una década de experiencia; la organización se distingue por ofrecer experiencias auténticas lideradas por guías locales. Actualmente, la empresa opera de manera 100\% virtual, captando clientes exclusivamente extranjeros (principalmente de los mercados norteamericano y europeo) a través de recomendaciones y contactos directos por WhatsApp.
\\
\\
A pesar de su sólida reputación, la empresa enfrenta desafíos operativos derivados de una limitada digitalización. La gestión actual se apoya de forma manual en herramientas como Excel y WhatsApp, lo que provoca una dispersión de información confidencial ---incluyendo documentos de identidad y pasaportes de los pasajeros--- y dificulta el seguimiento de oportunidades comerciales y la trazabilidad de las reservas.
\\
\\
En este contexto, la implementación de Odoo se plantea como una solución estratégica para centralizar la data operativa, profesionalizar la atención al cliente y ordenar el flujo logístico comercial. Mediante el uso de módulos estándar como CRM y Proyectos, el sistema permitirá obtener una visión 360° del turista, gestionar itinerarios complejos de 2 a 20 días mediante tableros visuales y asegurar el control interno de adelantos y pagos antes de la compra de boletos no reembolsables.
\\
\\
El presente documento describe de manera estructurada las fases del proyecto, orientadas a transformar la gestión manual en un modelo digital inteligente. Este enfoque busca asegurar la autonomía de los datos, establecer reglas de negocio claras y dotar a la gerencia de herramientas analíticas para una toma de decisiones basada en evidencia.
\\
\\
En coherencia con la planificación general del proyecto, este informe se centra en la adopción de funcionalidades estándar de Odoo, evitando desarrollos a medida y priorizando una puesta en marcha ágil y segura. La solución propuesta cubre procesos críticos como la gestión de relaciones con clientes (CRM turístico), la gestión de itinerarios y reservas mediante el módulo de Proyectos, y el registro manual de adelantos y pagos, todo ello bajo un esquema de operación en la nube.
\\
\\
Asimismo, se establece explícitamente qué aspectos quedan fuera del alcance de esta fase (integraciones automáticas vía API, facturación electrónica completa, portales de autogestión o módulos avanzados de contabilidad e inventarios), de modo que la organización cuente con una visión realista del alcance actual y de las posibles líneas de evolución futura del ecosistema digital.
\\
\\
En síntesis, la introducción sitúa al lector en el punto de partida: una empresa con una oferta turística consolidada, pero con procesos de gestión aún manuales y fragmentados, que decide apoyarse en una plataforma en la nube para ordenar su información, profesionalizar la atención al turista extranjero y disponer de herramientas que permitan medir, con datos, el impacto de sus decisiones comerciales y operativas.