\section{Recomendaciones}

\subsection{Disciplina en el registro de información}

Para garantizar que el sistema mantenga su valor estratégico, es fundamental que la carga de los documentos de identidad (pasaportes) y la actualización de los estados de pago se realicen en tiempo real. La fiabilidad de los reportes de Odoo depende directamente de que no existan procesos operativos fuera de la plataforma.
\\
\\
En línea con el Plan de Implementación, se recomienda que toda la gestión comercial y operativa vinculada a clientes, reservas y pagos se concentre en el CRM y en los módulos asociados, evitando registros paralelos en hojas de cálculo o canales informales. Solo así los indicadores definidos (ventas digitales, tiempos de respuesta, recurrencia, etc.) reflejarán con precisión la realidad del negocio.

\subsection{Certificación en protección de datos y ciberseguridad}

Dado que la empresa ahora centraliza información sensible de ciudadanos extranjeros, se sugiere establecer políticas formales de seguridad informática. Esto incluye la auditoría periódica de roles de usuario y el aprovechamiento de los respaldos automáticos en la nube para garantizar que los datos de los pasajeros estén protegidos bajo estándares internacionales de privacidad.

\subsection{Escalabilidad hacia la gestión financiera}

Tras la estabilización de los módulos de CRM y Proyectos, la empresa debería considerar la activación de los módulos de contabilidad financiera y gestión de comisiones. Esto permitiría automatizar los reportes de rentabilidad neta por tour y facilitar el cálculo de pagos a guías y personal de apoyo de forma integrada.

\subsection{Implementación de analítica predictiva e IA}

Se recomienda el uso futuro de tableros de control avanzados que permitan proyectar la demanda turística según la temporada y la nacionalidad. Asimismo, la integración de herramientas de inteligencia artificial para el marketing automatizado permitiría enviar recordatorios personalizados o promociones de fidelización a antiguos pasajeros de forma masiva pero segmentada, potenciando el valor de la base de datos histórica generada.

