\section{Resultados de la Implementación}

La implementación de \textbf{Odoo 19} en \textbf{Machu Picchu Exclusive Tours E.I.R.L.} ha generado resultados inmediatos en la organización de la información de clientes y reservas, así como en el control interno de pagos y la visibilidad del estado de cada viaje.

\subsection{Mejora en la gestión de la información del PAX}

La agencia pasó de manejar datos dispersos en mensajería instantánea a contar con un CRM que centraliza:

\begin{itemize}
    \item Datos de contacto y perfil del turista.
    \item Documentación clave (pasaportes) adjunta de forma segura.
    \item Historial de interacciones, acuerdos y cambios de itinerario.
\end{itemize}

\subsection{Optimización del flujo comercial y operativo}

El tablero de Proyectos permitió:

\begin{itemize}
    \item Visualizar, en una sola pantalla, el estado de todas las reservas (borrador, confirmada, en compra, en ejecución).
    \item Ordenar el trabajo por etapas, priorizando casos críticos según fechas de viaje y compromisos con proveedores.
    \item Mejorar la coordinación interna entre la dirección y el equipo operativo.
\end{itemize}

\subsection{Control de adelantos y saldos}

La configuración de facturación básica aportó:

\begin{itemize}
    \item Mayor seguridad al validar que se cuenta con los fondos necesarios antes de emitir compras no reembolsables.
    \item Trazabilidad de los pagos acordados en cuotas, reduciendo la probabilidad de omisiones o confusiones.
\end{itemize}

\subsection{Indicadores de desempeño (KPIs) estimados}

Con base en las proyecciones definidas en el plan del proyecto, se estiman los siguientes impactos:

\begin{table}[h]
\centering
\footnotesize
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
\hline
\textbf{Indicador} & \textbf{Valor Inicial (Operación Manual)} & \textbf{Valor Proyectado (Con Odoo)} & \textbf{Impacto Estimado} \\ \hline
Reservas digitales gestionadas eficientemente & Base actual de referencia & +20\% & Incremento en reservas digitales gracias a mejor organización comercial. \\ \hline
Errores administrativos (registro de datos / pagos) & 100\% (situación base) & -40\% & Reducción de errores por centralización y uso de CRM. \\ \hline
Velocidad de respuesta al cliente internacional & 100\% (situación base) & +35\% & Mejora en tiempos de respuesta por disponer de información consolidada. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Indicadores de desempeño estimados tras la implementación.}
\end{table}

