\section{Acceso al sistema}

\subsection{Ingreso a Odoo Online}

El acceso al sistema se realiza desde la instancia web de Odoo asignada a PERU FLORES, utilizando las credenciales institucionales del proyecto.

\begin{itemize}
    \item \textbf{URL de acceso:} \href{https://peru-flores-travel.odoo.com/odoo}{\texttt{https://peru-flores-travel.odoo.com/odoo}}
    \item \textbf{Correo de ingreso:} \href{mailto:peruflorestravelagency@gmail.com}{\texttt{peruflorestravelagency@gmail.com}}
    \item \textbf{Contraseña:} ya fue enviada por canal privado.
\end{itemize}

\subsection{Pantalla inicial y menú de aplicaciones}

La capacitación se estructuró sobre las aplicaciones visibles en el menú principal. El contenido fue impartido por videos modulares, no por manuales de instrucciones escritas detalladas.

\subsection{Repositorio de material de capacitación}

Todo el material de soporte se centraliza en Google Drive:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Carpeta principal:} \href{https://drive.google.com/drive/folders/1iYGMr1WRqNHtW-HJ9SRp6wJytnr9UHte?usp=drive_link}{\texttt{drive.google.com/.../1iYGMr1WRqNHtW-HJ9SRp6wJytnr9UHte}}
    \item \textbf{Contenido relevante:} carpeta \texttt{videos} (con todos los videos) y archivo de plantilla Excel.
    \item \textbf{Permiso actual:} acceso de solo lectura para \href{mailto:peruflorestravelagency@gmail.com}{\texttt{peruflorestravelagency@gmail.com}}.
\end{itemize}

\subsection{Secuencia de capacitación por videos (un video por módulo)}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Presentación:} contexto general de la capacitación y recorrido inicial del entorno.
    \item \textbf{Inventario:} explicación funcional del módulo y su uso como apoyo a la gestión interna.
    \item \textbf{Excel:} uso de la plantilla personalizada desarrollada para el proyecto, como complemento operativo.
    \item \textbf{Sitio web:} revisión de estructura y puntos de gestión básicos en el entorno web.
    \item \textbf{Contactos:} creación, organización y actualización de clientes/proveedores.
    \item \textbf{CRM:} gestión comercial, oportunidades y seguimiento del pipeline.
    \item \textbf{Extras:} revisión final de detalle operativo complementario para reforzar el flujo integral.
\end{enumerate}

