\section{Introducción}
El presente informe de implementación documenta de manera detallada el proceso de adopción, configuración y puesta en marcha del sistema de gestión en la nube basado en la plataforma Odoo para la empresa Industria Textil Atlas E.I.R.L. El objetivo medular de este proyecto es llevar a cabo una transformación digital estructurada que permita optimizar los flujos operativos, productivos y comerciales, centralizar la información de inventario y producción, y erradicar las ineficiencias críticas derivadas de un modelo de gestión tradicional y manual.

Industria Textil Atlas es una empresa con sede en Arequipa especializada en la confección de prendas deportivas, uniformes y buzos escolares, destacando por el uso de materiales de alta durabilidad como el Polyfix y su capacidad para elaborar productos personalizados (camisetas sublimadas y medias deportivas). Su comercialización se realiza a través de un canal híbrido (B2B y B2C), atendiendo tanto a deportistas amateurs y público general como a clubes, empresas e instituciones educativas. Físicamente, opera desde su tienda ubicada en la zona comercial de "San Camilo", mientras que a nivel digital depende casi exclusivamente de WhatsApp. Hasta antes de la intervención tecnológica, toda la operación de la empresa se ha gestionado de manera manual o fragmentada, utilizando cuadernos físicos de anotaciones, hojas de cálculo en Excel aisladas, papelitos informales en tienda e historiales de chats de celulares para el registro de pedidos y clientes.

Este esquema descentralizado y basado en la memoria del personal ha generado cuellos de botella sumamente críticos. La falta de un inventario en tiempo real provoca descoordinaciones constantes entre las ventas y el taller de confección, vendiendo productos sin stock real y elevando el tiempo de búsqueda física de mercadería de 5 a 20 minutos por cliente. Asimismo, el control de inventario 100\% manual genera un margen de error del 30\% en existencias, ocasionando compras de tela duplicadas o paradas en la línea de producción por falta de insumos básicos. En el taller, las fases de diseño y sublimado sufren retrasos que van desde 30 minutos hasta 4 horas por pedido. Toda esta carga de control de calidad e inventario es centralizada por la gerencia, limitando severamente la capacidad de escala del negocio y provocando pérdidas económicas directas por mermas, stock obsoleto y una mala planificación de compras.

Para mitigar estas problemáticas, la implementación de Odoo se introduce como una herramienta estratégica orientada a brindar trazabilidad y control en tiempo real. Mediante la puesta en marcha de un ERP simplificado compuesto por los módulos de Inventario, Compras, Producción (Fabricación) y Ventas (incluyendo gestión de clientes/CRM básico), la empresa logrará conectar sus ventas directamente con el taller de producción. Los vendedores podrán confirmar existencias al instante durante la interacción con el cliente, y el sistema automatizará las reglas de reabastecimiento para insumos y materias primas, asegurando que la línea de costura y sublimación nunca se detenga.

En coherencia con la planificación estratégica y debido a la baja madurez digital inicial del personal de la empresa (estimada en un 35.34\%), el proyecto se plantea bajo un enfoque estrictamente nativo ("Out-of-the-box") y simplificado en un plazo intensivo de 6 meses. Se descarta cualquier tipo de desarrollo de software a medida, implementaciones de e-commerce avanzados o parametrizaciones de ERP integrales complejas para asegurar una transición ágil, amigable y libre de riesgos tecnológicos.

Adicionalmente, se establecen exclusiones claras que limitan el alcance del proyecto: la facturación electrónica seguirá gestionándose por fuera de Odoo mediante el sistema básico actual utilizado por la empresa para reportar sus comprobantes a la SUNAT. Este sistema operará de forma aislada sin comunicación con el nuevo ERP ni con la gestión de cobranza. De igual manera, el presupuesto asignado excluye estrictamente la adquisición de nuevos componentes de hardware.

En síntesis, este informe describe el punto de partida y la justificación de la transformación de Industria Textil Atlas E.I.R.L.: la migración desde un flujo dependiente de cuadernos, WhatsApps y estimaciones visuales, hacia un ecosistema digital integrado que asegure el control de sus materiales, agilice la producción en taller y libere a la gerencia de la supervisión manual constante.
