\section{Antecedentes del proyecto}

\subsection{Situación previa}
\begin{indentedsubsection}
Industria Textil Atlas E.I.R.L. es una empresa fundada en el año 2004 en la ciudad de Arequipa por Víctor Huayllaro, consolidándose a lo largo de más de 20 años como una marca reconocida en el mercado textil local, principalmente desde su ubicación comercial en la zona de "San Camilo". El crecimiento de la empresa ha sido orgánico y estratégico, logrando diversificar su catálogo de productos inicial ---enfocado exclusivamente en prendas deportivas--- hacia uniformes y buzos escolares para mitigar la estacionalidad del sector y asegurar flujos de ingresos estables durante todo el año. Su propuesta de valor se apoya en la calidad y la alta durabilidad de sus prendas, destacando el uso de telas especializadas como el Polyfix y su capacidad técnica para confeccionar prendas personalizadas (camisetas sublimadas y medias de fabricación propia).

Sin embargo, a pesar de su sólida presencia comercial, el modelo de gestión operativa y administrativa de la empresa ha seguido un esquema tradicional y empírico:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Gestión de ventas y cotizaciones fragmentada:} la atención al cliente se realiza mediante canales desarticulados (tienda física e historiales de chat en WhatsApp). En la tienda, el control de modelos y precios se maneja habitualmente en hojas de papel informales ("papelitos"). En el canal digital, el proceso de cotización es considerado lento, dependiendo de que el cliente envíe sus modelos de referencia para luego cotizar manualmente y esperar el envío de comprobantes de pago digitales (Yape o transferencias bancarias). La información del pedido queda dispersa en cuadernos de notas físicas y archivos Excel sueltos.
    \item \textbf{Desconexión con el taller de producción:} la transferencia de requerimientos de confección, detalles de diseño y especificaciones de lotes desde el área de ventas hacia el taller se realiza de manera verbal, mediante notas manuales o a través de mensajes directos por WhatsApp, sin un canal formal e integrado.
    \item \textbf{Control de almacén e inventario manual:} la verificación de existencias de telas y avíos (botones, cierres, elásticos) se ejecuta mediante inspección visual directa. No existe un registro digital centralizado y actualizado de la materia prima, dependiendo críticamente de la memoria del personal del almacén para estimar la disponibilidad de insumos.
\end{itemize}
\end{indentedsubsection}

\subsection{Problemática identificada}
\begin{indentedsubsection}
El relevamiento de procesos y el diagnóstico técnico identificaron brechas críticas que limitan el crecimiento, incrementan los costos de operación y obstaculizan el flujo de información entre la tienda y el taller:

\begin{itemize}
    \item \textbf{A. Descoordinación de Ventas vs. Producción:} debido a la falta de información de stock en tiempo real, el personal de ventas suele confirmar pedidos de productos terminados o comprometer la producción de prendas personalizadas sin validar la disponibilidad de materia prima. Esto genera retrasos en la confirmación final de cotizaciones, incumplimiento en los plazos de entrega pactados y una consecuente insatisfacción y pérdida de confianza por parte de los clientes.
    \item \textbf{B. Lentitud en la atención y control de existencias:} el tiempo de despacho y atención por cliente en tienda física llega a incrementarse de un estándar óptimo de 5 a 7 minutos hasta alcanzar los 15 o 20 minutos. Esta ineficiencia se origina por la ausencia total de un sistema de codificación estandarizado (SKU o códigos de barras), obligando al personal de tienda a invertir gran parte de su jornada laboral en la búsqueda física de los artículos en las estanterías de forma manual.
    \item \textbf{C. Descontrol en el Almacén y Compras (Pérdidas económicas):} el método empírico de registro de inventarios arroja un margen de error superior al 30\%. Las compras de telas e insumos se realizan de forma reactiva (en bloques periódicos o por pedido específico), lo que desencadena compras duplicadas de materia prima y capital de trabajo inmovilizado. Esto causa pérdidas financieras directas por mermas y existencias obsoletas que quedan olvidadas en almacén, mientras que, paradójicamente, ocurren quiebres de stock de insumos críticos que paralizan la línea de producción en taller.
    \item \textbf{D. Cuello de Botella en Diseño y Sublimado:} en periodos de alta demanda estacional, el taller experimenta retrasos graves de entre 30 minutos y 4 horas por pedido en las fases de diseño gráfico y sublimado. Esto se debe a una planificación de taller "sobre la marcha" y a que la supervisión de calidad y aprobación de diseños se encuentra centralizada exclusivamente en la Gerencia General de forma manual, impidiendo que el flujo de trabajo en producción sea ágil y escalable.
\end{itemize}
\end{indentedsubsection}
