\subsection*{Planteamiento del problema}

El transporte público es un pilar fundamental para la movilidad urbana en la ciudad de Arequipa, de eso no hay duda. Pero cuando uno observa cómo funciona en el día a día, te das cuenta de que presenta diversas dificultades que afectan drásticamente la calidad del servicio para los usuarios. Los problemas más comunes que se viven a diario incluyen largos tiempos de espera, rutas poco optimizadas y la falta de información precisa sobre la llegada de los buses. Este desorden obliga a la mayoría de los usuarios a salir de sus hogares con bastante anticipación para asegurarse de no perder el transporte, lo que resulta en una pérdida de tiempo valioso que podría ser utilizado para otras actividades productivas.
\\
El problema de fondo radica en que los usuarios del transporte público en Arequipa no tienen acceso a información en tiempo real sobre las rutas de los buses y la hora exacta de llegada de los mismos. Esta desinformación genera una ineficiencia significativa en los tiempos de desplazamiento, ya que las personas se ven obligadas a esperar en los paraderos durante largos períodos en total incertidumbre. Además, esta situación de estrés e ineficiencia se agrava debido a la alta congestión vehicular de la ciudad y a la ausencia de un sistema centralizado de información que permita optimizar las rutas y los tiempos de espera.
\\
El verdadero reto, entonces, es diseñar una herramienta que aproveche la tecnología actual para recopilar datos de ubicación y transformarlos en información útil que los usuarios puedan consultar fácilmente desde sus teléfonos.
\\
Este panorama nos lleva a formular la pregunta central de este trabajo de investigación: ¿De qué manera el desarrollo de un modelo basado en tecnologías móviles y de Sistema de Posicionamiento Global (GPS) permitirá reducir los tiempos de espera y optimizar el desplazamiento de los usuarios del transporte público en la ciudad de Arequipa?

\subsection*{Objetivos de la Investigación}

\begin{itemize}
    \item \textbf{a. Objetivo General}

    Desarrollar un modelo basado en tecnologías móviles y de Sistema de Posicionamiento Global (GPS) para reducir los tiempos de espera de los usuarios de transporte público, brindándoles información en tiempo real sobre las rutas de las líneas de buses y la llegada de los vehículos a los paraderos

    \item \textbf{b. Objetivos Específicos}
    \begin{itemize}
        \item {Analizar la problemática del sistema de transporte público en la ciudad de Arequipa, enfocándose en los tiempos de espera y la falta de información en tiempo real para los usuarios.}
        \item {Investigar el estado del arte sobre el uso de tecnologías móviles y sistemas de posicionamiento global (GPS) aplicados al transporte público en contextos similares.}
        \item {Diseñar un modelo teórico que proponga el uso de tecnologías móviles y GPS para optimizar los tiempos de espera y desplazamiento de los usuarios del transporte público en Arequipa.}
        \item {Identificar los requerimientos funcionales y técnicos necesarios para el desarrollo de una solución basada en dicho modelo.}
        \item {Establecer los criterios de evaluación que permitan validar la viabilidad y pertinencia del modelo propuesto en el contexto local.}
    \end{itemize}
\end{itemize}


\subsection*{Tipo y Nivel de Investigación}

\textbf{Tipo de Investigación.} La presente investigación es de tipo tecnológica y aplicada. Esto se debe a que el estudio no busca únicamente generar conocimiento teórico, sino que tiene como propósito principal resolver un problema práctico y cotidiano: la ineficiencia y las demoras en los desplazamientos urbanos en la ciudad de Arequipa. Para lograrlo, el proyecto aterriza en la creación de una solución tangible mediante el diseño, desarrollo e implementación de un modelo basado en tecnologías móviles y sistemas de posicionamiento global (GPS). Se considera aplicada porque utilizará herramientas tecnológicas y arquitecturas de software existentes (como APIs de mapas, bases de datos y frameworks de desarrollo móvil) para construir un prototipo funcional (Producto Mínimo Viable) diseñado específicamente para optimizar la experiencia de los usuarios del transporte público.

\textbf{Nivel de Investigación.} El nivel de esta investigación es descriptivo-propositivo, alcanzando una fase experimental (o de validación aplicada) en su última etapa:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Nivel descriptivo:} En una primera fase, la investigación se enfocará en recolectar información y analizar el contexto local, realizando observaciones directas en los paraderos y aplicando encuestas a los usuarios frecuentes para identificar y describir las causas de los altos tiempos de espera.
    \item \textbf{Nivel propositivo:} Tras entender el problema, el estudio plantea el diseño de una arquitectura de sistema (cliente móvil--servidor) y un modelo teórico inteligente que recolecte y procese datos GPS en tiempo real.
    \item \textbf{Nivel experimental / aplicativo:} Finalmente, la investigación trasciende la propuesta al ejecutar pruebas de campo en un entorno real con usuarios y vehículos de transporte urbano. Para comprobar la validez de la hipótesis, se realizará una evaluación comparativa midiendo los tiempos de espera antes y después de usar el sistema, lo que permitirá confirmar el impacto real de la herramienta desarrollada.
\end{itemize}

\subsection*{Preguntas de Investigación}

\subsection*{Hipótesis}

\subsection*{Variables}

\subsection*{Justificación}

La investigación sobre un modelo para reducir los tiempos de usuarios de transporte público utilizando tecnologías móviles y sistemas de posicionamiento global aborda un problema clave en las ciudades modernas: la ineficiencia en la gestión de rutas y tiempos. Este estudio resulta importante porque permite optimizar el uso de los recursos de transporte público, reduciendo tiempos de espera y trayecto. Esto no solo mejora la calidad de vida de los usuarios, sino que también incentiva el uso del transporte público frente a opciones menos sostenibles, contribuyendo al desarrollo de ciudades más eficientes y amigables con el medio ambiente.

El estudio es conveniente en un contexto donde las tecnologías móviles y los sistemas GPS están cada vez más accesibles. Su implementación no solo responde a las necesidades inmediatas de los usuarios, sino que también fortalece la planificación urbana basada en datos reales. Dado que muchas ciudades están experimentando un rápido crecimiento, este modelo puede ser una herramienta clave para afrontar los retos de movilidad que vienen con dicho desarrollo.

Los aportes de esta investigación se extienden en varios niveles. Desde el punto de vista social, mejora la calidad y confiabilidad del transporte público, lo que repercute directamente en la productividad y satisfacción de los usuarios. A nivel económico, fomenta el ahorro al reducir los costos asociados al transporte privado, como el gasto en combustible. Desde una perspectiva ambiental, este modelo contribuye a reducir las emisiones de gases de efecto invernadero, promoviendo un uso más eficiente de los sistemas de transporte existentes. Tecnológicamente, el proyecto impulsa la integración de soluciones inteligentes que fortalecen la movilidad sostenible.

En la práctica, la aplicación de este modelo beneficiará directamente a los usuarios al proporcionarles herramientas que optimicen su experiencia de transporte. Al contar con información en tiempo real sobre rutas y tiempos, los usuarios podrán planificar mejor sus desplazamientos, reduciendo la incertidumbre y el estrés asociado con los retrasos y esperas. Esto no solo mejora la experiencia de los usuarios, sino que también fortalece la percepción y el uso del transporte público como una opción eficiente y accesible.

Por último, la metodología desarrollada tiene el potencial de ser replicada o adaptada en otros contextos urbanos, multiplicando su impacto. Además, fomenta el uso de tecnologías y datos abiertos, lo que contribuye al avance en la movilidad urbana y permite que esta investigación sea una referencia útil para futuros estudios. En resumen, este proyecto no solo responde a una necesidad actual, sino que también sienta las bases para un desarrollo sostenible en el futuro, beneficiando a la sociedad en términos de movilidad, equidad y sostenibilidad.
