\section{Ventas: cotizaciones, pedidos y cobros}

Los presupuestos al turista se gestionan en la aplicación \textbf{Ventas} (cotizaciones y, cuando corresponda, confirmación como pedido). Todo en \textbf{USD} y \textbf{sin impuestos} en la presentación acordada.

\subsection{Abrir Ventas y crear una cotización}

\begin{enumerate}
    \item Pulse la aplicación \textbf{Ventas}.
    \item En el menú, seleccione \textbf{Cotizaciones} (o \textbf{Pedidos} si ya trabaja sobre confirmados).
    \item Pulse \textbf{Nuevo}.
    \item Elija el \textbf{Cliente} (contacto ya registrado). Si no existe, puede crearlo desde el desplegable con \textbf{Crear} o \textbf{Crear y editar}.
    \item Verifique la \textbf{Lista de precios} y \textbf{Moneda} si aparecen: deben reflejar \textbf{USD}.
    \item En la pestaña o tabla de líneas, use \textbf{Agregar un producto}, \textbf{Agregar una sección} o \textbf{Agregar una nota} según necesite (servicios turísticos parametrizados como productos).
    \item Revise subtotales; confirme que los importes se muestren \textbf{sin impuestos} según su configuración.
    \item Pulse \textbf{Guardar}.
\end{enumerate}

\subsection{Enviar la cotización al cliente}

\begin{enumerate}
    \item Con la cotización abierta, pulse \textbf{Enviar por correo} (o \textbf{Enviar presupuesto}) si desea que Odoo genere el correo con el PDF adjunto.
    \item Revise el destinatario y el texto; pulse \textbf{Enviar}.
    \item Alternativamente, use \textbf{Imprimir} o descargue el PDF para enviarlo por el canal que prefiera (WhatsApp, etc.).
\end{enumerate}

\subsection{Confirmar pedido y registrar cobros parciales}

\begin{enumerate}
    \item Cuando el cliente acepte, pulse \textbf{Confirmar pedido} (o \textbf{Confirmar}) para convertir la cotización en pedido de venta, según el flujo configurado.
    \item Para registrar \textbf{adelantos} o pagos parciales, use la lógica configurada en su instancia: botones como \textbf{Registrar pago}, \textbf{Crear factura}, \textbf{Pago} o pestañas de \textbf{Pagos} según lo que muestre Odoo. Anote el monto en \textbf{USD}, referencia y fecha.
    \item Antes de comprar boletos no reembolsables, verifique en el pedido el \textbf{saldo pendiente} o el estado de facturación/pago que su pantalla indique.
\end{enumerate}

\subsection{Lista de cotizaciones y pedidos}

Use \textbf{Cotizaciones} y \textbf{Pedidos} en el menú lateral, la \textbf{búsqueda} y \textbf{Filtros} (por ejemplo \textbf{Mis cotizaciones}, \textbf{Estado}) para localizar un documento rápidamente.
